\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{scrpage2}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amstext,amssymb}
\usepackage{tabularx}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot

\newcommand{\paragraf}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\medskip\\}
\newcommand{\sep}{{\\\line(1,0){420}\\}}
\newcommand{\pipe}{$\mid$ }
\newcommand{\rarr}{$\rightarrow$ }
\newcommand{\larr}{$\leftarrow$ }

\title{Dokumentation ``Battleships''\medskip\\\small{Ein Projekt im Rahmen des Moduls \textit{User Interfaces}}}
\author{Lorenz Gillner, Lukas Basedow}

\begin{document}
\ofoot{\pagemark}
\maketitle
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Zusammenfassung}

Dieses Programm implementiert das Spiel ``Schiffe versenken'' für \emph{eine} Person. Der Gegner ist in diesem Fall der Computer. Alle Eingaben und Ausgaben werden über den USB-MIDI-Controller ``Launchpad'' von Novation getätigt. Das gesamte Programm wurde in Python 3 geschrieben.

\section{Systemvoraussetzungen}

Unter folgenden Systemvoraussetzungen wurde das Programm erfolgreich getestet:\medskip\\
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}%
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l||R|}
\hline
Betriebssystem & GNU/Linux, Kernel 5.1, 64-Bit\\
\hline
Python-Interpreter & Version 3.6.8\\
\hline
Python-Module & copy, threading, time, sys, os, random, launchpad.py\\
\hline
MIDI-Treiber & ALSA MIDI Version 1.1.9\\
\hline
Hardware & Novation Launchpad ``Mk1''; USB-2.0-Schnittstelle\\
\hline
\end{tabularx}\medskip\\
\begin{tiny}
\textbf{Anmerkung: }Das Modul \textit{launchpad.py} baut auf der Bibliothek \textit{Pygame} (getestet in Version 1.9.4) auf. Bitte stellen Sie sicher, dass diese Bibliothek installiert ist, \emph{bevor} Sie das Modul \textit{launchpad.py} installieren.
\end{tiny}

\section{Allgemeine Hinweise}

Wenn Sie vor haben, dieses Projekt weiter zu entwickeln, lesen Sie bitte nicht nur diese Dokumentation, sondern auch den Quelltext des Programms. In der Dokumentation werden zwar alle Funktionen und Klassen in ihren Grundzügen erklärt, jedoch beinhalten die Quelltextdateien wichtige Hinweise und Anmerkungen zu den funktionsinternen Mechanismen.\medskip\par
Sollten Sie ein neueres Launchpad (LP) für dieses Programm verwenden als das originale Launchpad aus dem Jahre 2009, so müssen Sie den Konstruktor der Interface-Klasse (\ref{cl:interface}) dahingehend modifizieren.\medskip\par
Für ein tieferes Verständnis der Funktionen aus dem Modul \textit{launchpad.py}, welche die Grundlage für die Kommunikation zwischen Spiel und Spieler bieten, lesen Sie bitte \emph{zuerst} die Dokumentation des Moduls:\smallskip\par\href{https://github.com/FMMT666/launchpad.py/blob/master/README.md}{https://github.com/FMMT666/launchpad.py/blob/master/README.md}\medskip\par
Achten Sie außerdem darauf, dass Ihr aktueller Nutzer auf dem System, auf dem das Spiel ausgeführt werden soll, die Rechte besitzt, den MIDI-Treiber in Anspruch zu nehmen, da das Programm sonst nicht starten kann.\medskip\par
Es besteht die Möglichkeit, das Spiel direkt nach dem Systemstart auszuführen. Nutzen Sie dafür die Datei \textit{bs.service} im Ordner  \textit{misc} (für Init-Systeme wie \textit{systemd}).\pagebreak

\section{Benutzerschnittstelle}

Das Launchpad dient sowohl als Eingabe- als auch als Anzeigegerät. Jeder Knopf ist auch gleichzeitig als Pixel mit einem Rot- und einem Grünkanal mit jeweils 2 Bit Farbwerten anzusehen.\medskip\par
\begin{figure}[htbp!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{lp.png}
    \caption{Knöpfe mit ihren Nummerierungen auf dem MIDI-Controller}
    \label{fig:lp}
  \end{center}
\end{figure}
Zur logischen Abgrenzung der Bedienelemente für den Spielverlauf ist das Launchpad in 3 Zonen eingeteilt. Die Knöpfe 0/0 bis 0/7 bilden die sogenannte Kopfleiste; Knöpfe 8/1 bis 8/8 bilden die Seitenleiste und die restliche Knöpfe stellen das Spielfeld (auch ``Koordinatenmatrix'' genannt) dar. Knöpfe (Buttons) in der Kopfleiste haben i.d.R. global gültige Funktionen, die den Spielkontext nicht beeinflussen. Seitenleistenbuttons bieten sekundäre Kontrollfunktionen. Alle für das Spiel wichtigen Aktionen, z.B. das Manipulieren der Spielfiguren (Schiffe), werden über das Spielfeld getätigt.\medskip\par
Farben sind im Spielkontext meistens an ein festes Schema gebunden (Anmerkungen im Quelltext bei Ausnahmen). Farbwerte werden entweder als Kombination aus Rot- und Grünwert (r, g) angegeben oder im Launchpad-spezifischen Farbformat (siehe \textit{launchpad.py} Dokumentation). Folgende Farben sind vorgeschrieben:\\\begin{description}
  \item[dunkelgelb (1, 1)] Bedienelement, dessen Kopfdruck eine Aktion auslöst; momentan nicht gedrückt
  \item[vollgeld (3, 3)] Bedienelement, das gerade gedrückt wird /wurde  und eine Aktion aufruft / dessen resultierende Aktion aktiv ist
  \item[dunkelrot (1, 0)] ehemalig bedienbares Bedienelement, das temporär keine Funktion mehr hat
  \item[dunkel- und vollgrün (0, 1) / (0, 3)] rein informatives Element; Statusindikator
  \item[ausgeschaltet (0, 0)] Bedienelement wird nie wieder eine Funktion im Spielkontext haben
\end{description}
\begin{tiny}
  \textbf{Anmerkung: }Diese Zuordnungen gelten \underline{nicht} für Spielfeldbuttons! Bitte beachten Sie auch den Spielkontext, in dem eine Farbe auftritt.
\end{tiny}

\section{Spielablauf}

\subsection{Vor dem Start}\label{pre}
Nach dem Programmaufruf ist das Eingabegerät noch nicht bereit. Es pulsiert der Knopf mit der Aufschrift ``Mixer'' (Mixer-Button) gelb. Sobald dieser oder ein anderer Knopf auf dem LP gedrückt wurde, schaltet das LP in den Modus ``bereit'' und startet ein neues Spiel. Der Benutzer wird durch eine Animation von zwei Balken, die sich vertikal und horizontal über die Spielfläche bewegen, darüber benachrichtigt, dass das Spiel aktiv ist.

\subsection{Vorbereitung}\label{vorbereitung}
Die Kopfleistenbuttons werden entsprechend ihrer Funktion gefärbt. Die ersten vier Buttons von links (mit Pfeilen in 4 Richtungen bedruckt) sind die Richtungsbuttons. Sie sind aktuell rot gefärbt, da sie keine Funktion haben, aber im nächsten Modus eine Funktion haben werden.\\Der Button mit der Aufschrift ``session'' dient das gesamte Spiel über als Knopf zum Aufrufen des Hauptmenüs. Beim Aufrufen des Hauptmenüs erscheinen zwei Schaltflächen; eine in gelb zum Neustarten und eine in rot zum Beenden des Spiels. Der Button ist momentan dunkelgelb gefärbt, da er bedient werden kann.\\Die Buttons ``user1'' und``user2'' dienen als Indikatoren dafür, welcher der beiden Spieler gerade an der Reihe ist. Spieler 1 ist der menschliche Spieler, Spieler 2 der Computer. Da Spieler 1 mit dem Setzen seiner Schiffe beginnt, ist sein Indikator vollgrün gefärbt, während der des 2. Spielers dunkelgrün ist.\\Der Mixer-Button ist rot, da er noch keine Funktion hat.\medskip\par
Die Seitenleistenbuttons symbolisieren alle noch nicht gesetzten Schiffe des Spielers. Für jedes noch setzbare Schiff ist ein Seitenleistenbutton dunkelgelb gefärbt. Auf dem Spielfeld sieht der Nutzer seine noch nicht gesetzten Schiffe, der Größe nach geordnet (oben das längste, unten das kleinste Schiff). Spielfeldbuttons haben aktuell keine Funktion und resultieren beim Drücken in einer Warnungsanimation.\\
Der Spieler muss nun ein Schiff auswählen, das er setzen möchte. Dazu drückt er auf einen der 8 Seitenleistenbuttons. Das Schiff mit der links daneben dargestellten Länge wird ausgewählt und der gedrückt Seitenleistenbutton wird vollgelb, da er eine momentan aktive Funktion gestartet hat. Das Spielfeld schaltet nun in den Modus ``setzen''.

\subsection{Setzen}\label{setzen}
Die vorher roten Richtungsbuttons sind nun gelb, da sie Bedienelemente geworden sind. Der 4. der Richtungsbuttons ist vollgelb, da er standardmäßig aktiv ist. Durch Drücken eines Richtungsbuttons wird die RIchtung bestimmt, in die ein Schiff gesetzt werden soll. Es werden Schiffe also standardmäßig beim Setzen nach rechts gesetzt. Drückt der Spieler auf einen anderen Richtungsbutton, so wird der voher vollgelbe Button dunkelgelb und der zuletzt gedrückte Richtungsbutton wird vollgelb.\\Der vollgelbe Seitenleistenbutton zeigt an, welches Schiff zum Setzen ausgewählt wurde.\medskip\par
Der Benutzer muss jetzt sein Schiff platzieren. Es gibt keine Möglichkeit, diese Ansicht zu verlassen, bevor nicht ein Schiff gesetzt wurde. Ein Schiff wird gesetzt, indem der Benutzer durch Drücken eines Spielfeldbuttons den Startpunk seines Schiffes auf dem Spielfeld bestimmt. Bei Schiffen mit einer Länge größer als 1 bestimmt die Richtung (ausgewählt durch Richtungsbutton), wo der Endpunkt eines Schiffes sein wird. Hat der Benutzer beispielsweise im vorherigen Schritt ein 3 Felder großes Schiff gewählt und die Richtung ist unverändert der Standardwert \textit{rechts}, dann befindet sich der Endpunkt des Schiffes 2 Felder rechts vom gedrückten Spielfeldbutton. Wenn das Schiff über den Rand hinaus ragt, wird das Setzen unterbrochen und der Benutzer muss eine neue Startposition für das Schiff wählen, oder die Richtung so ändern, dass alle Felder des Schiffes auf dem Spielfeld bleiben. Sind Start- und Endposition des Schiffes valide, erscheint das Schiff auf dem Spielfeld. Durch die Darstellung eines grünen Hakens wird dem Benutzer signalisiert, dass das Setzen erfolgreich war. Es wird nun wieder in den vorherigen Modus umgeschaltet.

\subsection{Fortsetzung der Vorbereitung}
Der Benutzer sieht nun wieder die Übersicht seiner noch verfügbaren Schiffe, abzüglich des gerade gesetzten. An der Listenposition des gesetzten Schiffs sind nun alle Buttons ausgeschaltet. Der entsprechende Seitenleistenbutton ist rot gefärbt, da er keine Funktion mehr hat.\\
Nun muss der Benutzer so lange die vorherigen Schritte \ref{vorbereitung} und \ref{setzen} wiederholen, bis alle Schiffe aufgebraucht sind.

\subsection{Spielphase}
Zu Beginn wird durch eine Animation, die zufällige Buttons auf dem Spielfeld aufblinken lässt, das Setzen des Gegners simuliert. Anschließend kann das eigentliche Spiel beginnen.\medskip\par
Eine große grüne 1, die kurz auf der Spielfläche gezeigt wird und danach verschwindet, signalisiert, dass der erste Spieler an der Reihe ist. Die Richtungsbuttons wurden ausgeschaltet, da sie nicht länger von Relevanz sind. Der Mixer-Button ist nun gelb, da er ab jetzt ein Bedienelement ist. Wird er gedrückt, erscheinen auf der Spielfläche die anfangs gesetzten Schiffe des Benutzers (vollgelb). Nicht besetzte Flächen (``Wasser'') werden dunkelgrün dargestellt. Getroffene Teile von Schiffen werden rot markiert. Lässt der Spieler den Mixer-Button wieder los, kehrt die Anzeige des Spielfeldes zur Spielansicht zurück (in der ersten Runde alle Lichter aus).\medskip\par
Die Seitenleistenbuttons dienen nun als Anzeige der verbleibenden Leben eines Spielers (bzw. heile Schiffsteile auf dem Spielfeld). Jeder Spieler hat 17 Leben (Summe aller Schiffslängen), welche anteilig auf 8 Buttons verteilt werden. Je weniger Lebenspunkte der Spieler hat, um so weiter ändert sich die Farbe der Lebensanzeige langsam von grün zu rot. Für jedes verlorene Leben werden von oben herab die Buttons abgeschaltet. Hat ein Spieler nur noch 3 Leben, ist nur noch der unterste Seitenleistenbutton angeschaltet und leuchtet rot. Auf den letzten drei Stufen wird er immer weiter gedimmt, bis alle Lebenspunkte verbraucht sind. Drückt man einen Seitenleistenbutton, werden die verbleibenden Lebenspunkte als Text, der sich von rechts nach links bewegt, angezeigt und anschließend wieder das Spielfeld sichtbar gemacht.\medskip\par
Ziel des Spiels ist es, alle gegnerischen Schiffe zu versenken. Dazu drückt der Spieler auf einen noch nicht beleuchteten Button im Spielfeld. Leuchtet dieser danach grün, hat er kein Schiff getroffen; leuchtet er kurz hell auf und ist danach rot beleuchtet, so hat der Spieler einen Teil eines gegnerischen Schiffs getroffen und dem Gegner wird ein Lebenspunkt abgezogen.\medskip\par
Nach jedem Zug des Spielers macht auch der Gegenspieler einen Zug. Dazu wird erst kurz eine große grüne 2 auf dem Spielfeld gezeigt und danach wieder entfernt. Gleichzeitig schalten die Nutzerindikatoren (Buttons ``user1'' und ``user2'') um, sodass der Indikator des 2. Spielers heller ist als der des ersten. Session- und Mixer-Button erscheinen während des gegnerischen Zuges rot, weil sie während dieser Zeit nicht bedient werden können. Ein Beenden des Spiels während des gegnerischen Zuges ist also nicht möglich.\\Die Seitenleiste zeigt jetzt die Lebenspunkte des Computers. Der Gegner (Computer) generiert zufällige Koordinaten, auf denen er den Benutzer angreift. Es werden aber nie die gleichen Koordinaten generiert. Es erscheint nun die Zielsuchanimation: Ein orangenes Fadenkreuz läuft aus einer Ecke des Spielfeldes (am weitesten vom Ziel entfernte Ecke, um für einigermaßen konstante Wartezeiten bei jedem gegnerischen Zug zu sorgen) bis zur generierten Zielkoordinate. Wie beim Zug des Benutzers wird das Feld an den Zielkoordinaten dunkelgrün gefärbt, wenn kein Schiff getroffen wurde und rot, wenn ein Schiff getroffen wurde. Wenn der Benutzer einen Treffer erleidet, wird ihm ein Lebenspunkt abgezogen. Nach dem Zug schaltet die Anzeige wieder zur Ansicht des Benutzers zurück und der Benutzer muss erneut Zielkoordinaten wählen. Nach jedem Ansichtenwechsel wird geprüft, ob die Lebenspunkte des gerade beschossenen Spielers gleich 0 sind oder nicht.\medskip\par
Dieser Wechsel der Ansichten wiederholt sich so lange, bis die Lebenspunkte eines der beiden Spieler auf 0 fallen. Hat der Computer keine Lebenspunkte mehr, hat der Benutzer gewonnen. Es wird ein grünes ``V'' für ``Victory'' gezeigt. Hat der Benutzer keine Lebenspunkte mehr, wird ein rotes ``L'' für ``Loss'' gezeigt. Das Spiel endet hier.\\Nach Spielende wird das Spiel automatisch neu gestartet. Es beginnt wieder an Punkt \ref{pre}. Das Programm kann nur über das Hauptmenü (Session-Button $\rightarrow$ rote Schaltfläche) beendet werden.

\pagebreak

\section{Klassen und Funktionen}

% \subsubsection{Klassenname}
% Beschreibung der Klasse.\bigskip\\
% \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
%   \hline
%   \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
%   \hline
%   Attribut & Datentyp & kurze Beschreibung\\
%   \hline
% \end{tabularx}
%
% \paragraf{\textbf{funktionsname(parameter, ...)}}Beschreibung der Funktion.\bigskip\\
% \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
%   \hline
%   \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
%   \hline
%   Parameter & Datentyp & kurze Beschreibung
%   \hline
% \end{tabularx}\bigskip\\
% \textbf{Rückgabewert:} was auch immer die Funktion zurück gibt

\subsection{spiel.py}

\subsubsection{Spielfeld}Erstellt ein Spielfeld-Objekt, welches ein Koordinatensystem zur Verfügung stellt, auf welchem das Spiel stattfindet und Spieldaten gespeichert werden. \bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  Besitzer & Spieler & Besitzer des Spielfeldobjekts\\
  letzter\_zreffer & Tupel & Speichert den letzten Treffer\\
  Koordinaten & Integer & Koordinatensystem welches das Spielfeld darstellt\\
  \hline
\end{tabularx}

\paragraf{\textbf{\_\_init\_\_(self, groesse, startwert, besitzer)}}Erzeugt ein neues Spielfeld-Objekt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Spielfeld & Selbstreferenz\\
  groesse & Integer & Definiert Größe des Spielfeldes\\
  startwert & Integer & Initalwert, mit welchem das Koordinatensystem zu Beginn gefüllt wird\\
  besitzer & String & Name des tatsächlichen Besitzers eines Spielfeldes (zur späteren Identifikation)\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{setze\_schiff(schiff, x, y, richtung)}}Setzt ein gegebenes Schiff an den gegebenen Startpunkt (\textit{x}, \textit{y}) in die gegebene Richtung.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Spielfeld & Selbstreferenz\\
  schiff & Schiff & Indikator, welches Schiff auf das Spielfeld gestetzt werden soll\\
  x & Integer & X-Koordinate der Startkoordinate des Schiffs\\
  y & Integer & y-Koordinate der Startkoordinate des Schiffs\\
  richtung & Integer & Gibt an, in welcher Richtung das Schiff gesetzt werden soll; 0 (links nach rechts), 1 (rechts nach links), 2 (oben nach unten),
3 (unten nach oben)\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} Boolean

\newpage

\subsubsection{Schiff}Stellt ein Schiffsobjekt zur Verfügung.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  gesetzt & Boolean & Definiert, ob ein Schiff auf dem Spielfeld platziert wurde oder nicht\\
  x & Integer & X-Koordinate des Schiffs\\
  y & Integer & Y-Koordinate des Schiffs\\
  laenge & Integer & Länge des Schiffs\\
  richtung & Integer & Speichert, in welche Richtung das Schiff gesetzt wurde\\
  \hline
\end{tabularx}

\paragraf{\textbf{\_\_init\_\_(self, laenge)}}Erzeugt ein neues Schiff-Objekt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Schiff & Selbstreferenz\\
  laenge & Integer & Gibt an, wie lang das neue Schiff sein soll\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\newpage

\subsubsection{Spieler}Stellt ein Spielerobjekt zur Verfügung, das innerhalb einer ``Schiffeliste`` einen kompletten Satz an Schiffsobjekten besitzt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  schiffe & List & Liste aus 8 Schiffen mit unterschiedlicher Länge.\\
  leben & Integer & Speichert das aktuelle Leben des Spielers\\
  spielfeld\_selbst & Spielfeld & Eigene Spielfeldinstanz, auf der die eigenen Schiffe platziert werden\\
  spielfeld\_gegner & Spielfeld & Spielfeld zur Speicherung der Treffer und Wasserkoordinaten des gegnerischen Spielfeldes\\
  \hline
\end{tabularx}

\paragraf{\textbf{\_\_init\_\_(self)}}Erzeugt ein neues Spieler-Objekt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Spieler & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{angriff(x, y, gegner)}}Checkt im Spielfeld von \textit{gegner}, ob bei gegebenen Koordinaten ein Schiff positioniert ist und aktualisiert diesen Punkt dementsprechend im eigenen Gegnerspielfeld. Aktualisiert die Leben des \textit{gegner}s, wenn er getroffen wurde.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Spieler & Selbstreferenz\\
  x & Integer & X-Zielkoordinate des Angriffs\\
  y & Integer &  X-Zielkoordinate des Angriffs\\
  gegner & Spieler & Zielperson des Angriffs\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} Boolean

\newpage

\subsubsection{Gegner}Gegnerklasse, die von \textit{Spieler} erbt und einen computergesteuerten Spieler generiert.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  schiffe & List & Liste aus 8 Schiffen mit unterschiedlicher Länge.\\
  leben & Integer & Speichert das aktuelle Leben des Spielers\\
  spielfeld\_selbst & Spielfeld & Eigene Spielfeldinstanz, auf der die eigenen Schiffe platziert werden\\
  spielfeld\_gegner & Spielfeld & Spielfeld zur Speicherung der Treffer- und Wasserkoordinaten\\
  \hline
\end{tabularx}

\paragraf{\textbf{\_\_init\_\_(self)}}Erzeugt ein neues Spieler-Objekt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Spieler & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{angriff(self, gegner)}}Checkt im Spielfeld von \textit{gegner}, ob bei gegebenen Koordinaten ein Schiff positioniert ist und aktualisiert diesen Punkt dementsprechend im eigenen Gegnerspielfeld. Aktualisiert die Leben des \textit{gegner}s, wenn er getroffen wurde.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Spieler & Selbstreferenz\\
  gegner & Spieler & Ziel des Angriffs. Die Koordinaten des Angriffs werden mithilfe von Zufallszahlen bestimmt\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} Boolean

\paragraf{\textbf{generate\_ships(self, spielfeld}}Generiert mittels Zufallszahlen die Positionen der Gegnerschiffe und setzt diese mit der setzte\_schiff Funktion\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Gegner & Selbstreferenz\\
  spielfeld & Spielfeld & Spielfeld, auf dem die Schiffe gesetzt werden\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\newpage

\subsection{battleships.py}

\paragraf{\textbf{vorbereitung(interface)}}Wegen eines bekannten Bugs in der verwendeten Bibliothek \textit{launchpad.py} muss vor dem Spielstart geprüft werden, ob das LP bereit ist, Eingaben entgegen zu nehmen. Dafür werden die Interface-Funktionen \textit{ready()} und \textit{start()} aufgerufen.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interface & Aktuelles Interface-Objekt\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{phase\_setzen(interface, button, spieler)}}Wenn der Spieler eines seiner eigenen Schiffe zu Beginn des Spiels platzieren möchte, wird die aktuelle Anzeige auf dem LP geändert. Nach dem Umschalten kann der Nutzer ein Schiff durch Drücken eines Knopfes auf dem Spielfeld setzen.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interface & Aktuelles Interface-Objekt\\
  button & Button & Zuletzt gedrückter Seitenleistenknopf\\
  spieler & Spieler & Die Instanz des Spielers (Mensch)\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{phase\_init(interface, spieler, gegner)}}Generiert Schiffe des Gegners und schaltet LP in die Ansicht, in der alle noch nicht gesetzten Schiffe zu sehen sind. Durch Knopfdruck eines der Seitenleistenbuttons kann der Spieler ein Schiff zum Setzen auswählen, wodurch die Funktion \textit{phase\_setzen()} gerufen wird.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interface & Akuelles Interface-Objekt\\
  spieler & Spieler & Instanz des Spielers (Mensch)\\
  gegner & Gegner & Computer\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zug\_spieler(interface, spieler, gegner)}}Schaltet das LP in den Modus, in dem der Spieler auf einen Button im Spielfeld drücken kann, um den Gegner anzugreifen; also Beschuss auf Koordinate (x, y).\\An der Seitenleiste werden die Leben angezeigt. In der Kopfleiste wird angezeigt, welcher Nutzer gerade am Zug ist; der Session-Button ruft das Hauptmenü auf und durch Drücken des Mixer-Buttons kann das eigene Spielfeld angezeigt werden, um noch einmal die eigenen Schiffe zu sehen. Durch Drücken eines der Seitenleistenbuttons in diesem Modus werden die aktuellen Lebenspunkte des Spielers in Textform ausgegeben.\\Zu beginn dieser Phase wird eine große 1 angezeigt um zu signalisieren, dass Spieler 1 an der Reihe ist. Nachdem der Spieler ein gültiges Ziel ausgewählt hat, wird die Funktion \textit{zug\_gegner()} aufgerufen.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interface & Akuelles Interface-Objekt\\
  spieler & Spieler & Instanz des Spielers (Mensch)\\
  gegner & Gegner & Computer\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zug\_gegner(interface, gegner, spieler)}}Das LP zeigt das Spielfeld des Gegners, auf dem der Gegner seine Treffer setzt. Es wird also mit jeder Runde das Spielfeld des Spielers weiter aufgedeckt.\\Session- und Menübutton werden rot gefärbt, da sie aktuell nicht bedient werden dürfen. An der Seitenleiste werden die Lebenspunkte des Gegners symbolisiert. Zu Beginn wird eine große 2 angezeigt um zu signalisieren, dass Spieler 2 an der Reihe ist. Danach wird eine Animation gestartet, die das Zielsuchen des Gegners darstellen soll. Nach erfolgreicher Zielsuche wurde der Spieler entweder getroffen oder nicht.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interface & Akuelles Interface-Objekt\\
  gegner & Gegner & Computer\\
  spieler & Spieler & Instanz des Spielers (Mensch)\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{main(interface)}}Diese Funktion bestimmt den generellen Spielablauf. Zuerst wird das Interface mit \textit{vorbereitung()} für das Spiel bereit gemacht, dann wird \textit{phase\_init()} aufgerufen, damit der Spieler seine Schiffe setzen kann und die Schiffe des Gegners generiert werden können. Anschließend wird eine Endlosschleife gestartet, die so lange läuft, bis die Lebenspunkte eines der beiden Spieler auf Null fallen. In der Schleife werden abwechselnd die Funktionen zum Angreifen der beiden Spieler aufgerufen (\textit{zug\_spieler()} und \textit{zug\_gegner()}). Alle vorher genannten Aktionen sind in einer Endlosschleife eingefasst, die wieder bei Neuem beginnt, wenn einer der beiden Spielpartner gewonnen hat. Diese Schleife kann nur durch Abbruch des Programms oder durch das Drücken des Beenden-Knopfes im Hauptmenü des Spiels beendet werden.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interface & Akuelles Interface-Objekt\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\pagebreak

\subsection{interface.py}

\subsubsection{Button}
Objekt zur Speicherung der Eigenschaften eines LP-Knopfes.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  x & Integer & X-Position auf dem LP (beginnend bei 0)\\
  y & Integer & Y-Position auf dem LP (beginnend bei 0)\\
  status & Boolean & Zustand des Buttons; True wenn gedrückt, False wenn nicht\\
  typ & Integer & Art es Buttons nach Position: Kopfleiste, Seitenleiste, Spielfeld (siehe konstanten.py für Details)\\
  name & Integer & Name zur schnelleren Identifikation; nur relevant für Kopfleistenbuttons\\
  r & Integer & Rotanteil des Buttons (0 - 3)\\
  g & Integer & Grünanteil des Buttons (0 - 3)\\
  \hline
\end{tabularx}

\paragraf{\textbf{\_\_init\_\_(self, x, y, status, typ, name, r, g)}}Erzeugt ein neues Button-Objekt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Button & Selbstreferenz\\
  x & Integer & X-Position auf dem LP (beginnend bei 0)\\
  y & Integer &; Y-Position auf dem LP (beginnend bei 0)\\
  status & Boolean & Zustand des Buttons; Default: False\\
  typ & Integer & Art des Buttons; Default: None\\
  name & Integer & Name; Default: None\\
  r & Integer & Rotanteil des Buttons; Default: 0\\
  g & Integer & Grünanteil des Buttons; Default: 0\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\pagebreak

\subsubsection{Blinker}
Lässt einen Button blinken, bis Abbruchereignis eingetroffen ist. Erbt vom Thread-Objekt (Modul \textit{threading})\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interface & Interface-Objekt, dessen Button blinken soll\\
  threadID & Integer & ID des Threads, der im Hintergrund gestartet wird\\
  name & String & Name des Threads\\
  button & Button & Button-Objekt des Buttons der blinken soll\\
  r & Integer & Rotanteil\\
  g & Integer & Grünanteil\\
  t & Integer & Periodendauer eines Blinkens\\
  \hline
\end{tabularx}

\paragraf{\textbf{\_\_init\_\_(self, x, y, status, typ, name, r, g)}}Erzeugt neuen Blinker auf Button \textit{button}.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  interface & Interfac & Interface-Objekt, dessen Button blinken soll\\
  threadID & Integer & ID des Threads, der im Hintergrund gestartet wird\\
  name & String & Name des Threads\\
  button & Button & Button-Objekt des Buttons der blinken soll\\
  r & Integer & Rotanteil\\
  g & Integer & Grünanteil\\
  t & Integer & Periodendauer eines Blinkens\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{run(self)}}Starte das Blinken. Ruft \textit{blinke()} aus Interface-Objekt auf.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Blinker & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\pagebreak

\subsubsection{Interface}\label{cl:interface}
Hier wird die Ein- und Ausgabe über das LP realisiert. Momentan werden nur LP Mk1 Modelle unterstützt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Attribut} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  DEBUG & Boolean & Entscheidet, ob Debug-Nachrichten ausgegeben werden sollen\\
  READY & Boolean & Signalisiert, ob LP bereit für Interaktion ist\\
  EXIT\_STATUS & Boolean & Zum Beenden aktiver Blinker\\
  lp & Launchpad & LP-Objekt, über das Ein- und Ausgaben realisiert werden\\
  buttons & List & 2D-Liste aus Buttons, um das LP zu beschreiben\\
  szene & List & Speicher für aktuelle Szenen (momentan unbenutzt)\\
  \hline
\end{tabularx}

\paragraf{\textbf{\_\_init\_\_(self, debug)}}Erzeugt neues Interface. Legt in \textit{buttons} alle Buttons an, die auf dem LP verfügbar sind und benennt sie korrekt. Es wird versucht eine Verbindung zu einem angeschlossenen LP herzustellen. Abbruch, wenn kein LP am Computer angeschlossen ist.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  debug & Boolean & Wert, auf den DEBUG gesetzt wird; Default: False\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{ready(self)}}Macht das LP bereit für Interaktionen. Ein Blinker wird auf dem Mixer-Button gestartet und gewartet, bis ein Kopf auf dem LP gedrückt wurde. Wurde eine Eingabe erkannt, wird READY auf True gesetzt und der Blinker beendet.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{get\_button(self)}}Wartet, dass ein Button verändert wird. Bei erkanntem Knopfdruck (oder Loslassen) werden die Eigenschaften des Buttons in \textit{buttons} gespeichert. Wenn das LP noch nicht bereit ist, kommt es zum Fehler.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} button (Button, dessen Änderung registriert wurde)

\paragraf{\textbf{start(self)}}Animation von zwei Balken, die sich einmal vertikal nach innen und danach horizontal nach außen bewegen.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{karte(self, spieler)}}Anzeigen des eigenen Spielfeldes eines Spielers. Wird erst ausgeblendet, wenn Mixer-Button losgelassen wurde.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  spieler & Spieler & Ein Spieler, dessen eigenes Spielfeld gezeigt wird\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{hauptmenue(self)}}Anzeigen des Hauptmenüs, also zwei Schaltflächen in orange und rot. Orange startet das Spiel neu, rot beendet das Programm. Wird erst ausgeblendet, wenn Session-Button losgelassen wurde.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_schiff(self, schiff, neu)}}Zeichnet ein Schiff auf die Anzeigefläche. Wenn das gezeigte Schiff gerade gesetzt wurde, sollte \textit{neu} auf True gesetzt werden, da das Schiff dann eine eigene Animation beim Erscheinen bekommt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  schiff & Schiff & Schiff-Objekt\\
  neu & Boolean & Signalisiert, ob das Schiff schon gesetzt wurde oder nicht; Default: False\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_schiffe\_init(self, spieler)}}Für die Spielphase, in der der Spieler (Mensch) seine verbleibenden Schiffe zum Setzen sieht und eines von Ihnen auswählt. Bereits gesetzte Schiffe werden nicht gezeigt. Ein Seitenleistenbutton wird rot gefärbt, wenn das Schiff an der Stelle schon gesetzt wurde und gelb, wenn das Schiff noch verfügbar ist.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  spieler & Spieler & Der Spieler, dessen verfügbare Schiffe gezeigt werden sollen\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_schiffe\_setzen(self, spieler)}}Für die Spielphase, in der der Spieler (Mensch) ein Schiff auf der Spielfläche platziert. Es wird jedes Schiff, das bereits gesetzt wurde, angezeigt. Alle anderen Buttons in Kopf- und Seitenleiste (außer Session-Button) dürfen nicht gedrückt werden und resultieren im Anzeigen des Fehlersymbols.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  spieler & Spieler & Der Spieler, dessen gesetzte Schiffe gezeigt werden\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_richtungsbuttons(self, richtung)}}Beleuchte die Richtungsbuttons (die 4 ersten Buttons in der Kopfleiste) gelb, um zu signalisieren, dass sie nun als Bedienelemente benutzt werden können. Wird nur während der Setzen-Phase verwendet. Mit \textit{richtung} kann spezifiziert werden, welcher Button als erstes Vollgelb beleuchet werden soll, um zu signalisieren, dass er aktuell ausgewählt ist (4. Button ist standardmäßig immer ausgewählt).\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  richtung & Integer & 0 - 3 um die Richtung anzugeben, die als aktiv markiert werden soll; Default: 0\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_leben(self, spieler)}}Symbolisiert die Lebenspunkte des Spielers \textit{spieler} anhand der Seitenleistenbuttons. Ein Spieler hat maximal 17 Lebenspunkte. Diese werden anteilig auf die 8 Seitenleistenbuttons verteilt. Je weniger Lebenspunkte der Spieler hat, um so stärker verändert sich die Farbe der Buttons von grün zu rot. Je weniger Lebenspunkte der Spieler hat, um so weniger (nach oben hin abnehmend) Buttons leuchten. Hat der Spieler volle Lebenspunkte, sind alle Buttons grün; hat der Spieler 3 Leben, ist nur noch der Button in der unteren rechten Ecke rot beleuchetet. Mit jedem weiteren verlorenen Lebenspunkt wird dieser letzte Button gedimmt, bis er bei 0 Lebenspunkten aus ist.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  spieler & Spieler & Der Spieler, dessen Lebenspunkte angezeigt werden\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_leben\_text(self, spieler)}}Lässt die Lebenspunkte des Spielers \textit{spieler} als Text über das LP laufen.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  spieler & Spieler, dessen Lebenspunkte angezeigt werden\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_spielfeld(self, spielfeld)}}Zeichnet das Spielfeld \textit{spielfeld} auf die Anzeigefläche. Wasser wird grün, intakte Schiffe gelb und angegriffene Schiffsteile rot dargestellt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  spielfeld & Das zu visualisierende Spielfeld\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_fadenkreuz(self, x, y, r, g)}}Zeichnet ein 3x3 Kreuz (+) in die aktuelle Szene, wobei der Mittelpunkt des Kreuzes an Position (\textit{x}, \textit{y}) liegt und die Punkte in der Farbe aus \textit{r} und \textit{g} dargestellt werden. Kann nur im Spielfeld gezeichnet werden.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  x & Integer & X-Position im Spielfeld\\
  y & Integer & Y-Position im Spielfeld\\
  r & Integer & Rotanteil (0 - 3)\\
  g & Integer & Grünanteil (0 - 3)\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_treffer(self, x, y)}}Darstellung einer Explosion an der Stelle (\textit{x}, \textit{y}). Zeichnet ein Fadenkreuz und lässt es von rot zu gelb übergehen.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  x & Integer & X-Position im Spielfeld\\
  y & Integer & Y-Position im Spielfeld\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zielsuche(self, x\_ziel, y\_ziel, spielfeld)}}Animierte Darstellung der Zielsuche des Computers auf Spielfeld \textit{spielfeld}. Zeigt das Spielfeld und ein Fadenkreuz, das sich langsam den Zielkoordinaten nähert, bis es ankommt. Das Fadenkreuz startet immer in der am weitesten vom Ziel entfernten Ecke des Koordinatensystems. Die zu passierenden Koordinaten vom Anfang bis zum Ziel werden mit dem Bresenhamalgorithmus berechnet.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  x\_ziel & Integer & X-Koordinate des Ziels\\
  y\_ziel & Integer & Y-Koordinate des Ziels\\
  spielfeld & Spielfeld & Spielfeld, auf dem Ziel gesucht wird\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_grafik(self, grafik, t)}}Zeichnet eine Grafik aus \textit{grafiken.py} auf die Bildfläche. Eine Grafik muss dabei eine Liste aus Farbwerten im LP-Farbformat sein. Die Grafik ist \textit{t} Sekunden sichtbar und wird danach mit einem Leeren Bild auf der Bildfläche ersetzt.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  grafik & List & Liste aus Farbwerten; definiert in \textit{grafiken.py}\\
  t & Float & Anzeigezeit in Sekunden\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{set\_led(self, x, y, r, g)}}Schaltet die LED eines Buttons an Position (\textit{x}, \textit{y}) auf Mischfarbe aus \textit{r} und \textit{g}. Farbwerte des Buttons werden in \textit{buttons} gespeichert.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  x & Integer & X-Position des Buttons\\
  y & Integer & Y-Position des Buttons\\
  r & Integer & Rotanteil der LED\\
  g & Integer & Grünanteil der LED\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{set\_named\_led(self, name, r, g)}}Schaltet die LED eines Buttons mit dem Namen \textit{name} auf Mischfarbe aus \textit{r} und \textit{g}. Farbwerte des Buttons werden in \textit{buttons} gespeichert.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  name & Integer & Name des Buttons (siehe \textit{konstanten.py} für mögliche Namen)\\
  r & Integer & Rotanteil der LED\\
  g & Integer & Grünanteil der LED\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{fade\_led(self, x, y, r, g, t, modus)}}Blende eine LED an Position (\textit{x}, \textit{y}) über einen Zeitraum von \textit{t} Sekunden ein, aus oder ein und aus. Mit \textit{modus} wird zwischen diesen drei Arten unterschieden. -1 Entspricht Ausblenden, 0 ist Ein- und Ausblenden und 1 Einblenden. Die Farbe der LED kann nur rot (r=1, g=0), grün (r=0, g=1) oder gelb (r=1, g=1) sein.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  x & Integer & X-Position des Buttons\\
  y & Integer & Y-Position des Buttons\\
  r & Integer & Rotanteil der LED\\
  g & Integer & Grünanteil der LED\\
  t & Float & Zeit des Blendens in Sekunden; Default: 0.1\\
  modus & Integer & Art der Blende; Default: 1\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{fade\_named\_led(self, name, r, g, t, modus)}}Wie \textit{fade\_led()}, nur mir einem Namen zur Referenzierung des Buttons.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  name & Integer & Name des Buttons (siehe \textit{konstanten.py} für mögliche Namen)\\
  r & Integer & Rotanteil der LED\\
  g & Integer & Grünanteil der LED\\
  t & Float & Zeit des Blendens in Sekunden; Default: 0.1\\
  modus & Integer & Art der Blende; Default: 1\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{blinke(self, button, r, g, t)}}Lässt einen Button \textit{button} auf unbestimmte Zeit in Mischfarbe aus \textit{r} und \textit{g} ein- und ausblenden. Wird beendet, wenn EXIT\_STATUS True ist.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  button & Button & Der Button, der Blinken soll\\
  r & Integer & Rotanteil der LED\\
  g & Integer & Grünanteil der LED\\
  t & Float & Zeit des Ein- und Ausblendens in Sekunden\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{hole\_szene(self)}}Speichere die Farbwerte aller LP-Buttons in \textit{szene}, um zu einem späteren Zeitpunkt die LEDs wieder in einen vorherigen Zustand zu bringen.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_szene(self)}}Lade den Szenenspeicher und zeige den Inhalt auf der Bildfläche.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{leere\_szene(self)}}Lösche Inhalt des Szenenspeichers.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{zeige\_text(self, text, r, g, richtung)}}Lässt einen String \textit{text} über das LP laufen. \bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  text & String & Anzuzeigender Text\\
  r & Integer & Rotanteil der LED\\
  g & Integer & Grünanteil der LED\\
  richtung & Integer & Bewegungsrichtung des Textes; Default: -1 (Referenz siehe launchpad.py Dokumentation)\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{reset\_all(self)}}Schaltet alle LEDs auf dem LP aus.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{reset\_mat(self)}}Schaltet nur die LEDs der Spielfeldbuttons aus.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{close(self)}}Schließe Verbindung zum Launchpad.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{warte(self, t)}}Pausiert Programm für \textit{t} Sekunden.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\paragraf{\textbf{melde(self, kategorie, farbe, meldung)}}Für Debug-Nachrichten; gibt Meldungen mit einem vorangesetzten farbigen Hinweis über Kategorie dieser Meldung aus. Die Funktionen \textit{erfolg()}, \textit{info()} und \textit{fehler()} bauen auf dieser Funktion auf und bieten bereits vorgefertigte Arten von Debug-Nachrichten.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  self & Interface & Selbstreferenz\\
  kategorie & String & Art der Nachricht\\
  farbe & Integer & Terminal-Farbcode; siehe \textit{konstanten.py}\\
  meldung & String & Nachrichtentext\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} keiner

\pagebreak

\subsection{konstanten.py}
Diese Datei beinhaltet konstante Werte, die im Verlauf des Spiels referenziert werden. Folgende Kategorien von Konstanten sind gespeichert:
\begin{description}
  \item[Terminal-Farben] zum Färben der Ausgaben im Terminal
  \item[Launchpad-Farben] im speziellen Launchpad-Farbformat
  \item[Buttons (Typen)] sind die 3 Kategorien von Buttons auf dem LP
  \item[Buttons (Namen)] bestimmte Buttons, hauptsächlich für Kopfleistenbuttons wichtig
\end{description}

\pagebreak

\subsection{grafiken.py}
In dieser Datei werden Grafiken für das LP abgelegt. Eine Grafik ist eine Liste aus Farbwerten im LP-Farbformat, die mit der Funktion \textit{Interface.zeige\_grafik()} an das LP geschickt werden können. Dabei ist die Reihenfolge der Farben pro Button zu beachten:
\begin{enumerate}
  \item Matrix- / Spielfeldbuttons (0/1) - (7/8)
  \item Seitenleistenbuttons (8/1) - (8/8)
  \item Kopfleistenbuttons (0/0) - (7/0)
\end{enumerate}
Neue Grafiken sollten folgender Namenskonvention entsprechen:\\
\textbf{GFK\_} + $<$in 3 Buchstaben abgekürzte Beschreibung der Grafik$>$

\pagebreak

\subsection{bresenham.py}
Diese Datei stellt eine Funktion zur Verfügung, um die Koordinaten der Pixel einer Linie mittels Bresenhamalgorithmus zu berechnen. Autor dieser Funktion ist Petr Viktorin.\medskip\par
\href{https://github.com/encukou/bresenham}{https://github.com/encukou/bresenham}

\paragraf{\textbf{bresenham(x0, y0, x1, y1)}}Berechnung der Koordinaten der Pixel einer gerade Linie.\bigskip\\
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
  \hline
  \textbf{Parameter} & \textbf{Datentyp} & \textbf{Beschreibung}\\
  \hline
  x0 & Integer & X-Koordinate des Linienursprungs\\
  y0 & Integer & Y-Koordinate des Linienursprungs\\
  x1 & Integer & X-Koordinate des Linienendpunktes\\
  y1 & Integer & Y-Koordinate des Linienendpunktes\\
  \hline
\end{tabularx}\bigskip\\
\textbf{Rückgabewert:} Pixelkoordinaten der Linie (muss in Typ \textit{List} gecastet werden)

\end{document}
